<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Lingẅars - Encuentros</title><link href="http://lingwars.github.io/blog/" rel="alternate"></link><link href="http://lingwars.github.io/blog/feeds/encuentros.atom.xml" rel="self"></link><id>http://lingwars.github.io/blog/</id><updated>2017-11-15T21:20:00+01:00</updated><entry><title>Crónica de la visita vallisoletana</title><link href="http://lingwars.github.io/blog/cronica-de-la-visita-vallisoletana.html" rel="alternate"></link><published>2017-11-15T21:20:00+01:00</published><updated>2017-11-15T21:20:00+01:00</updated><author><name>Leticia Martín-Fuertes</name></author><id>tag:lingwars.github.io,2017-11-15:/blog/cronica-de-la-visita-vallisoletana.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;El 9 de noviembre fue fiesta en Madrid, pero el &lt;em&gt;core team&lt;/em&gt; de Lingẅars no descansó ni un segundo: ¡estuvimos en Valladolid! Porque Lingẅars no está atado a ningún lenguaje de programación ni a ninguna ciudad, aprovechamos cualquier oportunidad de expandir fronteras y públicos si encaja con nuestras agendas vitales …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;El 9 de noviembre fue fiesta en Madrid, pero el &lt;em&gt;core team&lt;/em&gt; de Lingẅars no descansó ni un segundo: ¡estuvimos en Valladolid! Porque Lingẅars no está atado a ningún lenguaje de programación ni a ninguna ciudad, aprovechamos cualquier oportunidad de expandir fronteras y públicos si encaja con nuestras agendas vitales y objetivos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Lingẅars en la UVa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Todo comenzó con una intrépida profesora de lengua de la Universidad de Valladolid: &lt;strong&gt;&lt;a href="https://twitter.com/cveladelfa"&gt;Cristina Vela&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Con la misma pasión que se pega la paliza de ir todos los días de Madrid a Segovia a dar clase, se involucra en organizar unas jornadas en su universidad poniendo de protagonistas a quienes acaban de enseñarle a scrapear en un taller. Siempre hay alguien que te dice «Tenéis que venir a mi sarao» pero convertirlo en realidad conlleva compromiso y esfuerzo. Bastaron un par de intromisiones en la intimidad de su vida para concretar el día y programa y voilà, el jueves pasado por la mañana ocurrió de verdad. Por primera vez, ¡Lingẅars se cuela en una universidad!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claro que Cristina no estaba sola: la otra pata que hizo posible la visita fue &lt;strong&gt;&lt;a href="https://twitter.com/jmfraderue"&gt;José Manuel Fradejas&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, que lleva haciendo esto de asomarse (y enharinarse) a la tecnología desde la filología mucho más tiempo que nosotros. Es un vivo ejemplo de que no hay que tenerle ningún miedo y, de hecho, te puede hacer mucho bien, y no lo decimos solo por la rigurosidad que, así, imprime a las investigaciones, sino también porque estamos seguros de que por ello vive la vida con más entusiasmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La verdad es que todo fueron facilidades desde la Universidad de Valladolid para que no dudáramos en ir a contar nuestras neuras. Acostumbrados como estamos a hablar en cualquier espacio por pequeño que sea, con micro, sin micro, con ruido de otras salas, sin ruido, con calefacción, sin calefacción... el marco de la &lt;strong&gt;Sala Lope de Rueda&lt;/strong&gt; se nos hacía imponente y temible, pero en cuanto piensas «Cómo me habría gustado a mí que me hablaran de esto durante la carrera», se te pasa. Y a eso fuimos: a dar a conocer la posibilidad que representa el procesamiento del lenguaje natural para el estudiante de letras y a convencerles de que son necesarios para lograr avanzar en estas tecnologías. Esperamos que al menos esa idea haya cuajado y que si se animan tengan la confianza suficiente para empezar a prepararse (¿por qué no?), si es que se necesita confianza alguna, por ejemplo, uniéndose a nuestro &lt;a href="http://gaplen.readthedocs.io/es/latest/introduction.html"&gt;grupo de autoapredizaje de PLN&lt;/a&gt;. José Manuel habló de &lt;a href="http://lingwars.github.io/blog/pdfs/uva-estilometridieval.pdf"&gt;estilometría medieval&lt;/a&gt;, Leti, de &lt;a href="https://github.com/Lingwars/blog/blob/master/content/pdfs/uva-corpus%26friends.pdf"&gt;lingüística de corpus&lt;/a&gt;, y Javi, de &lt;a href="http://lingwars.github.io/blog/pdfs/uva-filologo-estructurado.pdf"&gt;ontologías&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="José Manuel Fradejas" src="http://lingwars.github.io/blog/images/uva-01.jpg"&gt;
&lt;img alt="Leticia Martín-Fuertes" src="http://lingwars.github.io/blog/images/uva-02.jpg"&gt;
&lt;img alt="Javier García Sogo" src="http://lingwars.github.io/blog/images/uva-03.jpg"&gt;
&lt;img alt="Comida del evento" src="http://lingwars.github.io/blog/images/uva-04.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Lingẅars en CyLicon Valley&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Y ya que visitábamos Valladolid, qué mejor que aprovechar la tarde para poner cara a los integrantes de &lt;strong&gt;&lt;a href="https://cyliconvalley.es"&gt;CyLicon Valley&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; y de paso contarles algo interesante. Para quienes todavía no los conozcan, son una comunidad de emprendedores y técnicos que se dedica a difundir el desarrollo de software en Castilla y León. Son los responsables de esa maravilla que fue la &lt;a href="https://lechazoconf.com/"&gt;Lechazoconf&lt;/a&gt; y ya andan preparando el &lt;a href="https://wecodefest.com/"&gt;WeCodeFest&lt;/a&gt;; parece que no pero dan guerra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fuimos exactamente con la misma idea de la mañana: cómo mola el PLN y hacia dónde molaría ir con él si conseguimos atraer al talento filólogo. Accedieron con mucho gusto y parece que también quedaron contentos. De nuevo, os dejamos las diapositivas de &lt;a href="http://lingwars.github.io/blog/pdfs/cylv-intro-pln.pdf"&gt;Leti&lt;/a&gt; y &lt;a href="http://lingwars.github.io/blog/pdfs/cylv-pln-ontologias.pdf"&gt;Javi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Leticia Martín-Fuertes" src="http://lingwars.github.io/blog/images/uva-05.jpeg"&gt;
&lt;img alt="Javier García Sogo" src="http://lingwars.github.io/blog/images/uva-06.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;... y algo de vida social&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Y, cómo no, había que aprovechar para visitar fugazmente Valladolid, unos, y Soria (concretamente la feria &lt;a href="http://www.repoblacion.es/"&gt;Presura&lt;/a&gt;), otros, y mantener épicas conversaciones sobre la lingüística y la vida con el puñado de amigos pucelanos que tenemos gracias a las redes :D ¡Gran ciudad y grandes gentes! Gracias por acogernos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Vida social" src="http://lingwars.github.io/blog/images/uva-07.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Valladolid"></category><category term="chronicle"></category><category term="CyLicon Valley"></category><category term="UVa"></category><category term="social"></category></entry><entry><title>Crónica del EOL2</title><link href="http://lingwars.github.io/blog/cronica-del-eol2.html" rel="alternate"></link><published>2015-11-20T10:20:00+01:00</published><updated>2015-11-20T10:20:00+01:00</updated><author><name>Javier G. Sogo</name></author><id>tag:lingwars.github.io,2015-11-20:/blog/cronica-del-eol2.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;El pasado 14 de noviembre celebramos el II Encuentro Oficial Lingẅars centrado en la lingüística de &lt;em&gt;corpus&lt;/em&gt; (ya habíamos realizado uno,
pero de ese no escribimos crónica :/). Es el primer encuentro en el que nos centramos en un área concreta y creo que es una
coincidencia que debemos adoptar como …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;El pasado 14 de noviembre celebramos el II Encuentro Oficial Lingẅars centrado en la lingüística de &lt;em&gt;corpus&lt;/em&gt; (ya habíamos realizado uno,
pero de ese no escribimos crónica :/). Es el primer encuentro en el que nos centramos en un área concreta y creo que es una
coincidencia que debemos adoptar como constumbre, ya que permite seguir un hilo conductor durante toda la jornada y relacionar
unas charlas con otras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spoiler alert.-&lt;/strong&gt; Algunos dicen que el próximo encuentro podría ir sobre algo llamado semántica estructural. ¡Apúntate utilizando
el sobrecito que hay arriba y serás pertinentemente avisado!&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Por la mañana&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Comenzamos el día con una introducción al grupo a cargo de &lt;a href="https://twitter.com/ebaste"&gt;Eduardo&lt;/a&gt; así los que vienen de nuevas
pueden saber a qué nos dedicamos, quiénes somos y qué objetivos tenemos... y de paso vamos autodefiniéndonos, que no es tarea fácil.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Introducción a la lingüística de corpus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A continuación entramos en harina, directos hacia el corpus de la mano de &lt;strong&gt;Tania&lt;/strong&gt; y con la ayuda de &lt;strong&gt;&lt;a href="https://twitter.com/nimbusaeta"&gt;Leticia&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;;
entre las dos aprendimos lo que es un corpus y cómo manejarlo. En primer lugar nos introdujeros varios conceptos sobre los &lt;em&gt;corpora&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Qué son.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por qué usarlos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criterios para construir un corpus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Corpus anotados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tipos de corpus.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Una introducción imprescindible para la gente que se acerca por vez primera a este campo, podéis descargar la presentación
&lt;a href="http://lingwars.github.io/blog/pdfs/eol-2-intro_to_corpus.pdf"&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Introducción a la lingüística de corpus" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-043.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;AntConc&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Después &lt;strong&gt;Tania&lt;/strong&gt; nos mostró como utilizar &lt;a href="http://www.laurenceanthony.net/software.html"&gt;AntConc&lt;/a&gt;, una herramienta para
trabajar con corpus desarrollada por Laurence Anthony. Tania nos guió por la herramienta en un recorrido desde las cosas
más simples como contar palabras hasta estudios de concordancia que permiten identificar el sustrato cultural al que 
pertenece un conjunto de documentos.
Si quieres hacer pruebas tú mismo puedes instalarte el programa y descargarte el corpus con el que anduvimos cacharreando:
una selección de artículos de El País recogidos por Tania utilizando &lt;a href="https://import.io/"&gt;import.io&lt;/a&gt;, ¡algún día nos contará 
cómo lo hizo! &lt;a href="http://lingwars.github.io/blog/pdfs/eol-2-corpus-Pais_2015_7.zip"&gt;Corpus El Pais 2015-7 (7,8 Mb)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Por la tarde&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;Proyectos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dividimos la tarde en dos secciones, en primer lugar contamos algunos proyectos que están en marcha o en los que participamos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://lingwars.github.io/blog/pdfs/eol-2-neutron.pdf"&gt;Neutrón (Javi)&lt;/a&gt;: una herramienta para ayudar en la neutralización de textos y la
traducción translectal. Está en fase de gestación, pero apunta maneras ;D&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://lingwars.github.io/blog/pdfs/eol-2-aracne.pdf"&gt;Aracne (Leticia y Elena)&lt;/a&gt;: un proyecto de &lt;a href="http://www.fundeu.es/"&gt;Fundéu BBVA&lt;/a&gt; para analizar la
evolución del lenguaje periodístico durante el último siglo. En breve tendremos noticias de las conclusiones a las que vayan
llegando a través de los medios, seguro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://lingwars.github.io/blog/pdfs/eol-2-encliticos.pdf"&gt;El Enclitizador (Tania y Leticia)&lt;/a&gt;: herramienta que analiza una forma verbal con
enclíticos y ofrece información detallada sobre su corrección y la función de cada uno de ellos. Por cierto, buscan a alguien
con conocimientos de programación que quiera hacer una interfaz: una web, un bot de Telegram,... ¿te animas?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Variedades principales de español" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-044.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Recuperación de información&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Después la cosa tornó diferente, empezamos a ver ecuaciones proyectadas. &lt;strong&gt;&lt;a href="https://twitter.com/jgsogo"&gt;Javi&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
nos introdujo lo que era la &lt;strong&gt;recuperación de información&lt;/strong&gt; y la importancia de poder medir la distancia entre
dos documentos cualesquiera, un problema muy común que se encuentra en la raíz de los sistemas de búsqueda
en internet y de los motores de recomendación o el &lt;em&gt;topic modelling&lt;/em&gt;. Los dos objetivos principales de la
presentación eran concienciarnos del problema y exponer una métrica muy sencilla (pero potente) para realizar
estos cálculos: &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tf%E2%80%93idf"&gt;TF-IDF&lt;/a&gt;. También puedes ver
la &lt;a href="http://lingwars.github.io/blog/pdfs/eol-2-information_retrieval.pdf"&gt;presentación&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La jornada terminó con un pequeño trozo de código en el que se implementaba un motor de búsqueda muy básico, pero
que nos permitía realizar &lt;em&gt;queries&lt;/em&gt; y obtener el documento que estábamos buscando 
(&lt;a href="https://gist.github.com/jgsogo/61975297ff6ca3f01a71"&gt;ver código&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;¡Te esperamos en la próxima!&lt;/h1&gt;</content><category term="eol"></category><category term="chronicle"></category></entry><entry><title>II Encuentro Oficial Lingẅars (EOL2)</title><link href="http://lingwars.github.io/blog/ii-encuentro-oficial-lingwars-eol2.html" rel="alternate"></link><published>2015-11-04T19:00:00+01:00</published><updated>2015-11-04T19:00:00+01:00</updated><author><name>Leticia Martín-Fuertes</name></author><id>tag:lingwars.github.io,2015-11-04:/blog/ii-encuentro-oficial-lingwars-eol2.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;sábado 14 de noviembre&lt;/strong&gt; volveremos a juntarnos en Lingẅars para ponernos al día sobre los proyectos que ha ido desarrollando cada equipo; también para hablar un poco de recursos, herramientas, los MOOC que algunos seguimos y, vaya, para vernos las caras. Caras viejas y caras nuevas, porque los nuevos …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;sábado 14 de noviembre&lt;/strong&gt; volveremos a juntarnos en Lingẅars para ponernos al día sobre los proyectos que ha ido desarrollando cada equipo; también para hablar un poco de recursos, herramientas, los MOOC que algunos seguimos y, vaya, para vernos las caras. Caras viejas y caras nuevas, porque los nuevos son más que bienvenidos. Como siempre, será &lt;strong&gt;en el local de &lt;a href="http://encomienda.colenguando.com"&gt;coLenguando&lt;/a&gt; de 10:30 a 19:30&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;A quiénes va dirigido&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Hacemos un llamamiento principalmente a &lt;strong&gt;profesionales de la lengua&lt;/strong&gt; (filólogos, lingüistas, traductores, intérpretes, periodistas, escritores, correctores, editores, profesores, bibliotecarios, terminólogos... la lista es larga y alberga horrores) a quienes les llame la atención esto de la lingüística computacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queremos quitarles el miedo a crear sus propios programas; creemos que el miedo es una sensación muy desagradable. Nuestro objetivo es hacerlo fácil y divertido: lo bueno de Lingẅars es que ya hay personas, dedicadas normalmente a la lengua, que han aprendido a programar. Así que habrá por ahí gente para guiarte que conoce tus dificultades, porque también las ha vivido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Lingẅars at work" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-041.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, también necesitamos que se apunten a la fiesta &lt;strong&gt;desarrolladores de software&lt;/strong&gt; con interés en este tipo de proyectos. A vosotros no hay que quitaros ningún miedo a programar, lo que hay que hacer es daros las bases lingüísticas, las reglas gramaticales y ortográficas por las que se rige el lenguaje para que podáis jugar con él. Y en Lingẅars encontraréis gente que sabe mucho de lengua dispuesta a ayudar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, si no encajas en ninguno de estos dos grupos pero te apetece venir a ver de qué va esto, ¡ni que decir tiene que también eres bienvenido!&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Programa&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En principio este es el plan, pero si somos pocos podemos improvisar sobre la marcha según lo que nos interese:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;| | 
----- | ----- | -----
10:30 | &lt;strong&gt;¿Qué es Lingẅars?&lt;/strong&gt; | Explicaremos brevemente lo que hacemos a quienes vengan de primeras.
11:30 | &lt;strong&gt;Manos a la obra&lt;/strong&gt; | Taller de AntConc. Cacharrearemos con este sencillo programa para analizar corpus. Primero veremos cómo funciona y luego haremos prácticas por equipos y pondremos las conclusiones en común.
14:00 | &lt;strong&gt;Comida&lt;/strong&gt; | Comeremos en algún sitio cercano, se puede apuntar quien quiera.
16:00 | &lt;strong&gt;Presentación de proyectos&lt;/strong&gt; | &lt;strong&gt;Neutrón&lt;/strong&gt;: una herramienta para hacer traducciones translectales en español de forma automática. Dicho con otras palabras: que permita adaptar un texto a una variedad específica del español, sin quebraderos de cabeza.
| | | &lt;strong&gt;Analizador de enclíticos&lt;/strong&gt;: un programa que determina si una forma verbal con enclíticos es correcta o incorrecta, y analiza las posibles funciones de los enclíticos.
| | | &lt;strong&gt;Aracne&lt;/strong&gt;: un proyecto que servirá de ejemplo de lo que puede llegar a hacerse con corpus.
17:30 | &lt;strong&gt;Práctica con corpus&lt;/strong&gt; | Aprenderemos cómo trabajan los ordenadores con corpus (recuperación de información) y montaremos nuestro propio motor de búsqueda.
19:30 | &lt;strong&gt;Fin&lt;/strong&gt; | O salimos a tomar unas cañas, que estamos en plena Latina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para la parte de la tarde &lt;strong&gt;recomendamos seriamente traer un portátil&lt;/strong&gt;, aunque si no tienes te podemos dejar un ordenador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puedes apuntarte al &lt;a href="https://www.facebook.com/events/1516190682029552/"&gt;evento en Facebook&lt;/a&gt; o al de &lt;a href="http://www.meetup.com/es/Lenguando/events/226497124/"&gt;Meetup&lt;/a&gt; (o a los dos, claro; esto es por poder organizarnos mejor).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cuanto menos sepas, más provecho vas a sacar; cuanto más sepas, más podrás ayudar a tus compañeros.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Nos vemos el sábado 14!&lt;/p&gt;</content><category term="convocatorias"></category><category term="EOL2"></category></entry><entry><title>I Encuentro Oficial Lingẅars (EOL1)</title><link href="http://lingwars.github.io/blog/i-encuentro-oficial-lingwars-eol1.html" rel="alternate"></link><published>2015-09-25T19:00:00+02:00</published><updated>2015-09-25T19:00:00+02:00</updated><author><name>Leticia Martín-Fuertes</name></author><id>tag:lingwars.github.io,2015-09-25:/blog/i-encuentro-oficial-lingwars-eol1.html</id><summary type="html">&lt;h1&gt;Por qué se celebra&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En Lingẅars llevamos ya un par de meses trabajando en proyectos de lingüística computacional y es un buen momento para compartirlos. Sería interesante saber en qué estado se encuentran, cómo se han hecho, si se puede ayudar en algo a los desarrolladores o a los lingüistas …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;Por qué se celebra&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En Lingẅars llevamos ya un par de meses trabajando en proyectos de lingüística computacional y es un buen momento para compartirlos. Sería interesante saber en qué estado se encuentran, cómo se han hecho, si se puede ayudar en algo a los desarrolladores o a los lingüistas... o simplemente conocerlos para inspirarnos y movernos a hacer otros proyectos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Lingẅars at work" src="http://lingwars.github.io/blog/images/lw-029.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Cuándo y dónde tendrá lugar&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Hemos elegido el &lt;strong&gt;sábado 3 de octubre&lt;/strong&gt; para tener tiempo para todo esto y además poder trabajar en equipo. Será, como todos los encuentros más informales que ha habido hasta ahora, &lt;strong&gt;en el local de &lt;a href="http://encomienda.colenguando.com"&gt;coLenguando&lt;/a&gt; de 10:30 a 19:30&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;A quiénes va dirigido&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Hacemos un llamamiento principalmente a &lt;strong&gt;profesionales de la lengua&lt;/strong&gt; (filólogos, lingüistas, traductores, intérpretes, periodistas, escritores, correctores, editores, profesores, bibliotecarios, terminólogos... la lista es larga y alberga horrores) a quienes les llame la atención esto de la lingüística computacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queremos quitarles el miedo a crear sus propios programas; creemos que el miedo es una sensación muy desagradable. Nuestro objetivo es hacerlo fácil y divertido: lo bueno de Lingẅars es que ya hay personas, dedicadas normalmente a la lengua, que han aprendido a programar. Así que habrá por ahí gente para guiarte que conoce tus dificultades, porque también las ha vivido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, también necesitamos que se apunten a la fiesta &lt;strong&gt;desarrolladores de software&lt;/strong&gt; con interés en este tipo de proyectos. A vosotros no hay que quitaros ningún miedo a programar, lo que hay que hacer es daros las bases lingüísticas, las reglas gramaticales y ortográficas por las que se rige el lenguaje para que podáis jugar con él. Y en Lingẅars encontraréis gente que sabe mucho de lengua dispuesta a ayudar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, si no encajas en ninguno de estos dos grupos pero te apetece venir a ver de qué va esto, ¡ni que decir tiene que también eres bienvenido!&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Qué vamos a hacer&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En principio este es el plan:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Hora&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Parte&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Descripción&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;10:30&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;¿Qué es Lingẅars?&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Explicaremos brevemente lo que hacemos a quienes vengan de primeras.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;11:30&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Presentación de proyectos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Cada equipo presentará su proyecto en 20-30 min. Si quieres presentar el tuyo, escríbenos para que podamos organizar mejor esta parte.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;14:00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Comida&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Comeremos en algún sitio cercano, se puede apuntar quien quiera.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;16:00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Manos a la obra&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Cacharrearemos con Python. Haremos una división por niveles. Empezaremos de cero enseñando a programar, pero quien ya sepa puede trabajar en proyectos existentes o empezar el propio. Y siempre todos contaremos con la ayuda de los demás.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;19:30&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Fin&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Para la parte de la tarde &lt;strong&gt;queda recomendabilísimo traer un portátil&lt;/strong&gt;, aunque si no tienes te podemos dejar un ordenador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puedes apuntarte al &lt;a href="https://www.facebook.com/events/100625420292912/"&gt;evento en Facebook&lt;/a&gt; o al de &lt;a href="http://www.meetup.com/es/Lenguando/events/225517649/"&gt;Meetup&lt;/a&gt; (o a los dos, claro).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como siempre (se está convirtiendo en nuestro lema):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cuanto menos sepas, más provecho vas a sacar; cuanto más sepas, más podrás ayudar a tus compañeros.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Nos vemos el sábado 3!&lt;/p&gt;</content><category term="convocatorias"></category><category term="EOL1"></category></entry><entry><title>22-07-2015</title><link href="http://lingwars.github.io/blog/22-07-2015.html" rel="alternate"></link><published>2015-07-23T10:20:00+02:00</published><updated>2015-07-23T10:20:00+02:00</updated><author><name>Leticia Martín-Fuertes</name></author><id>tag:lingwars.github.io,2015-07-23:/blog/22-07-2015.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;El 22-07-2015 a las 18:00 se celebró el primer encuentro de Lingwars en &lt;a href="http://encomienda.colenguando.com"&gt;coLenguando&lt;/a&gt;. Se trataba ante todo de conocernos para ver cuáles eran las expectativas y posibilidades de cada uno.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Desarrollo de la sesión&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Así que lo primero fue presentarse exponiendo nuestra formación, experiencia y relación con la …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;El 22-07-2015 a las 18:00 se celebró el primer encuentro de Lingwars en &lt;a href="http://encomienda.colenguando.com"&gt;coLenguando&lt;/a&gt;. Se trataba ante todo de conocernos para ver cuáles eran las expectativas y posibilidades de cada uno.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Desarrollo de la sesión&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Así que lo primero fue presentarse exponiendo nuestra formación, experiencia y relación con la lingüística computacional (si es que había alguna más allá del interés). Fuimos alrededor de doce personas, la mayoría filólogos que no habíamos programado nunca nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después &lt;a href="https://twitter.com/jgsogo"&gt;Javier&lt;/a&gt; nos hizo una pequeña presentación de Python y las API de Apicultur:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vimos las tripas del contador de sustantivos creado por Javier, que utiliza la API lematizadora de Apicultur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ejecutamos el contador de sustantivos, e hicimos y ejecutamos un contador de verbos y otro de sustantivos comunes, basados en el primero&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Al final &lt;a href="https://twitter.com/ebaste"&gt;Edu&lt;/a&gt; sopló las velitas de su minitarta de cumpleaños, que es justo ese día ;)&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Cuestiones debatidas&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lingüística computacional que usa solo estadística vs. lingüística computacional que usa la lengua desde el principio&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Lingüística = lingüística computacional?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué es una API?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Hay APIs de código abierto?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dónde encontrar APIs lingüísticas:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://store.apicultur.com"&gt;Apicultur&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.nltk.org"&gt;NLTK&lt;/a&gt; (Python)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://nlp.lsi.upc.edu/freeling"&gt;Freeling&lt;/a&gt; (C++)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cómo sabemos qué órdenes dar a la API para hacerle llamadas? Las APIs deben estar convenientemente documentadas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cómo sabe el lematizador qué palabra es sin un contexto? Lematizador morfológico vs. lematizador sintáctico&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;Ideas sobre posibles proyectos&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;detectar el nivel socioeconómico de una persona por sus publicaciones en RRSS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;detectar el sexo de una persona por los escritos que produce&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;clasificar libros de Amazon en niveles de dificultad para estudiantes de lenguas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;Frecuencia y naturaleza de próximas sesiones&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Hablamos de quedar:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;entre semana, quien quiera, para trabajar en coLenguando&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;una vez al mes para presentar proyectos y analizar el avance del trabajo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;una vez al trimestre en fin de semana durante todo un día, en una especie de hackatón&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;Nombre del grupo de trabajo&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Propusimos como nombre &lt;strong&gt;LingWars&lt;/strong&gt;: &lt;em&gt;lingua&lt;/em&gt; ('lengua' en latín) + &lt;em&gt;ars&lt;/em&gt; ('técnica') y además &lt;em&gt;Wars&lt;/em&gt;, porque nos sentimos guerreros con muchas ganas de aprender y trabajar ^^&lt;/p&gt;</content><category term="ideas"></category><category term="social"></category><category term="Python"></category><category term="Apicultur"></category><category term="NLTK"></category><category term="Freeling"></category></entry></feed>